ZAKAJ SO KONVOLUCIJSKE NEVRONSKE MREŽE (CNN) NA SPLOŠNO BOLJ PRIMERNE ZA OBDELAVO SLIK KOT GOSTO POVEZANE MREŽE?  
A) Ker vsak vhodni piksel povežejo z nevronom v prvi plasti, kar omogoča bolj celovito analizo.
B) Ker za svoje delovanje ne potrebujejo aktivacijskih funkcij.
C) Ker ohranjajo prostorsko razporeditev pikslov in upoštevajo njihovo medsebojno lego.
D) Ker imajo manj plasti in so zato računsko hitrejše.
ANSWER: C
KAKŠNA JE RAZLIKA V DELOVANJU MED "MAX POOLING" IN "AVERAGE POOLING" PLASTJO?  
A) Max pooling se uporablja samo za barvne slike, average pooling pa za črno-bele.
B) Max pooling poveča velikost slike, average pooling pa jo zmanjša.
C) Max pooling izpostavi najmočnejši signal, medtem ko average pooling podatke bolj izravna.
D) Max pooling izračuna povprečne vrednosti, average pooling pa izbere največjo.
ANSWER: C
KATERI KORAK JE OPISAN V POSTOPKU PRILAGAJANJA PRED-UČENEGA VGG MODELA ZA LASTNE POTREBE?  
A) Odstranitev zadnje klasifikacijske plasti in njena zamenjava s plastjo, prilagojeno našemu številu kategorij.
B) Odstranitev vseh konvolucijskih plasti in ohranitev samo gosto povezanih.
C) Zamenjava prve konvolucijske plasti z novo, prilagojeno velikosti naših slik.
D) Povečanje števila filtrov v vseh konvolucijskih plasteh za dvakrat.
ANSWER: A
KAJ POMENI IZRAZ "DELJENJE UTEŽI" (WEIGHT SHARING) PRI KONVOLUCIJSKI PLASTI?  
A) Da več različnih filtrov v isti plasti uporablja enake uteži za iskanje različnih značilnosti.
B) Da se uteži filtra razdelijo med vse nevrone v naslednji plasti.
C) Da en in isti filter (z istimi utežmi) drsi po celotni sliki in se uporablja na različnih lokacijah.
D) Da se uteži iz ene konvolucijske plasti delijo z utežmi v naslednj pooling plasti.
ANSWER: C
KATERI PODATKOVNI NABOR JE PO OPISU V BESEDILU TAKO OBSEŽEN, DA ZARADI LICENČNIH OMEJITEV NI VEČ PROSTO DOSTOPEN PREK KERASA?  
A) MNIST
B) ImageNet
C) KITTI Dataset
D) CIFAR-100
ANSWER: B
V PRIMERU IZ BESEDILA "MARKO KOSI TRAVO, MATEJA PA KOSI JUHO", KAJ OMOGOČA PLAST VEČGLAVE POZORNOSTI V TRANSFORMERJU?  
A) Popravi slovnično napako, če ta obstaja.
B) Prevede stavek v drug jezik, recimo angleščino.
C) Ugotovi, da se glagol "kosi" nanaša na različne stvari (travo in juho) in s tem pravilno interpretira pomen.
D) Prepozna da sta Marko in Mateja imeni oseb.
ANSWER: C
KAKŠNA JE TIPIČNA ZGRADBA OSNOVNE KONVOLUCIJSKE NEVRONSKE MREŽE, KOT JE POVZETA V BESEDILU?  
A) Samo zaporedje konvolucijskih plasti, ki vodijo neposredno do izhoda.
B) Goste plasti -> Sploščevalna plast ->  Izmenično konvolucijska in pooling plast.
C) Izmenično konvolucijska plast in plast za združevanje -> Sploščevalna plast -> Goste plasti.
D) Sploščevalna plast -> Goste plasti -> Konvolucijska plast.
ANSWER: C
KATERI DVE LASTNOSTI STA KLJUČNI ZA DELOVANJE KONVOLUCIJSKE PLASTI, KOT JE OPISANO V GRADIVU?  
A) Max pooling in average pooling
B) Sploščevanje in gosta povezanost
C) Dodajanje robov (padding) in korak (stride)
D) Lokalna povezanost in deljenje uteži
ANSWER: D
KATERI JE GLAVNI NAMEN PLASTI ZA ZDRUŽEVANJE (POOLING LAYER) V CNN?  
A) Povečanje dimenzij podatkov za boljšo prepoznavo.
B) Zmanjšanje količine podatkov ob ohranjanju najpomembnejših informacij.
C) Uporaba filtrov za iskanje robov in kontrastov na sliki.
D) Pretvorba večdimenzionalnih podatkov v enodimenzionalni vektor.
ANSWER: B
ČE ŽELIMO, DA JE IZHODNA SLIKA PO KONVOLUCIJSKI OPERACIJI ENAKE VELIKOSTI KOT VHODNA, KATERO STRATEGIJO DODAJANJA ROBOV (PADDING) BI UPORABILI?  
A) Circular padding
B) Same padding
C) Valid padding
D) Full padding
ANSWER: B
KAKŠNA JE VLOGA SPLOŠČEVALNE PLASTI (FLATTEN LAYER) V ARHITEKTURI CNN?  
A) Pretvori podatke iz metrične oblike v enodimenzionalni vektor.
B) Združi majhne skupine podatkov v eno vrednost, da zmanjša dimenzije.
C) Izvede končno klasifikacijo slike v eno izmed kategorij.
D) Doda ničelne vrednosti okoli robov slike, da se ohrani njena velikost.
ANSWER: A
KATERA TRDITEV NAJBOLJE OPISUJE ARHITEKTURO VGG MODELOV, OMENJENIH V BESEDILU?  
A) Uporablja velike konvolucijske filtre (npr. 7x7) za hitro zmanjšanje dimenzij.
B) Zaporedja 3x3 konvolucijskih plasti, ki jim sledijo 2x2 max pooling plast.
C) Število filtrov se z globino mreže zmanjšuje, da se prihrani računski čas.
D) Ne vsebujejo gosto povezanih plasti, saj klasifikacijo opravi zadnja konvolucijska plast.
ANSWER: B
KATERI PODATKOVNI NABOR JE OPISAN KOT ZBIRKA ČRNO-BELIH, ROČNO PISANIH ŠTEVK VELIKOSTI 28×28 PIKSLOV IN JE PRIMEREN ZA ZAČETNIKE?  
A) MNIST
B) ImageNet
C) CIFAR-10
D) Udacity Self-Driving Car Dataset
ANSWER: A
KAJ JE GLAVNA ZNAČILNOST TRANSFORMER MODELOV, KI JIH LOČI OD CNN IN GOSTO POVEZANIH MREŽ?  
A) Plast pozornosti (attention layer), ki tehta pomembnost različnih delov vhoda.
B) Izključna uporaba gosto povezanih plasti za doseganje visoke natančnosti.
C) Sposobnost obdelave slik visoke ločljivosti.
D) Uporaba konvolucijskih filtrov za obdelavo zaporedij.
ANSWER: A
KAKO DELUJE METODA DODAJANJA ROBOV "MIRROR PADDING"?  
A) Okoli robov vhodnih podatkov doda piksle z vrednostjo nič.
B) Vhodni niz obravnava ciklično, tako da se piksli z enega roba pojavijo na nasprotnem. 
C) Odreže robne piksle, da se izogne njihovi obravnavi.
D) Zrcali vrednosti pikslov ob robu vhodnega niza.
ANSWER: D
