KATERI OD NASLEDNJIH OPISOV NAJBOLJE POVZEMA HIERARHIČNI ODNOS MED UMETNO INTELIGENCO (UI), NEVRONSKIMI MREŽAMI IN VELIKIMI JEZIKOVNIMI MODELI (LLM), KOT JE CHATGPT, GLEDE NA PRILOŽENO BESEDILO?
A) Nevronske mreže so se razvile iz velikih jezikovnih modelov in predstavljajo osnovo za umetno inteligenco.
B) Umetna inteligenca je zgolj teoretični koncept,  medtem ko so nevronske mreže in LLM praktične implementacije.
C) UI, nevronske mreže in LLM so tri medsebojno ločena področja raziskav.
D) Veliki  jezikovni modeli so podkategorija nevronskih mrež, te pa so podkategorija znotraj širšega področja umetne inteligence.
ANSWER: D
MODEL ZA KLASIFIKACIJO JE ZA PRAVILEN RAZRED (DRUGI OD TREH) NAPOVEDAL VERJETNOST 0.2. VREDNOST KRIŽNE ENTROPIJE JE BILA H=−LOG(0.2)=1.609. KAJ BI SE ZGODILO Z VREDNOSTJO KRIŽNE ENTROPIJE, ČE BI MODEL ZA ISTI PRIMER NAPOVEDAL VERJETNOST 0.8 ZA PRAVILEN RAZRED?
A) Vrednost križne entropije bi se zmanjšala.
B) Vrednost križne entropije bi se povečala.
C) Vrednost križne entropije bi ostala enaka.
D) Vrednost križne entropije bi postala negativna.
ANSWER: A
KATERA TRDITEV O ARHITEKTURI NEVRONSKE MREŽE JE PRAVILNA GLEDE NA BESEDILO?  
A) V osnovni (gosti) arhitekturi, je vsako vozlišče povezano le z enim vožliščem sosednje plasti.
B) Število skritih plasti in število vozlišč v njih je točno določeno s številom vhodnih plasti.
C) Uteži so predpisani nevronom, odmiki pa povezavam med njimi.
D) Nevronska mreža mora imeti vsaj eno vhodno, eno skrito in eno izhodno plast. 
ANSWER: D
KATERI OPTIMIZACIJSKI ALGORITEM VELJA ZA ENEGA NAJPOGOSTEJE UPORABLJENIH, SAJ DOBRO DELUJE V VEČINI PRIMEROV BREZ VELIKO PRILAGAJANJA IN IZRAČUNAVA POVPREČJE GRADIENTOV TER NJIHOVIH KVADRATOV?
A) RMSProp
B) Naključni gradientni spust (SGD)
C) AdaGrad
D) Adam
ANSWER: D
KAJ JE GLAVNA RAZLIKA MED STROŠKOVNO FUNKCIJO (NPR. MSE) IN METRIKO (NPR. NATANČNOST)?
A) Ni nobene razlike, gre za sopomenki, ki se uporabljata za merjenje uspešnosti modela.
B) Stroškovna funkcija ima vedno vrednost med 0 in 1, dokler metrika lahko zvazame poljubno vrednost.
C) Metrika se uporablja za regresijske probleme, stroškovna funkcija pa za klasifikacije.
D) Stroškovna funkcija se uporablja za prilagajanje uteži med učenjem, medtem kot metrika služi le za končno oceno uspešnosti  modela.
ANSWER: D
V BESEDILU JE OMENJENA ANALOGIJA ZA LAŽJE RAZUMEVANJE AKTIVACIJSKIH FUNKCIJ. S ČIM LAHKO SESTAVIMO POLJUBNO KRIVULJO, ČE NAM TO NE USPE S KOMBINACIJO CELIH PREMIC?
A) S kombinacijo poltrakov.
B) S kombinacijo točk.
C) S kombinacijo sinusnih funkcij.
D) S kombinacijo parabol.
ANSWER: A
KAJ JE 'BATCH SIZE' V KONTEKSTU UČENJA NEVRONSKE MREŽE?  
A) Število epoh potrebnih za konvergenco modela.
B) Skupno število podatkov, ki so na voljo za učenje.
C) Število nevronov v največji skriti plasti.
D) Velikost vzorca (število podatkov), ki gre skozi model, preden se uteži prilagodijo.
ANSWER: D
KDAJ JE UMETNA INTELIGENCA POSTALA SAMOSTOJNO RAZISKOVALNO PODROČJE ZNOTRAJ ZNANSTVENE SFERE?
A) Po letu 2010, z vsponom velikih jezikovnih modelov.
B) V osemdesetih letih, z razvojem nevronskih mrež.
C) Leta 1956.
D) V 19. stoletju z idejami Charlesa Babbagea.
ANSWER: C
KAJ JE NAMEN NORMALIZACIJE ZVEZNIH VHODNIH PODATKOV PRED UČENJEM NEVRONSKE MREŽE?
A) Preslikava podatkov v manjši interval (npr. od 0 do 1), da imajo vsi vhodi primerljivo vrednost in se preprečijo numerične težave.
B) Pretvorba podatkov v kategorije z uporabo one-hot kodiranja.
C) Odstranitev izstopjaočih vrednosti (outlierjev) iz nabora podatkov.
D) Povečanje števila učnih vzorcev, za boljše učenje.
ANSWER: A
KATERI PROBLEM BI BIL PRIMEREN ZA REŠEVANJE Z NEVRONSKO MREŽO, KOT JE OPISANO V PRIMERIH UPORABE V BESEDILU?  
A) Shranjevanje velikih količin podatkov o strankah v struktuirano bazo podatkov.
B) Izračun vsote prvih 1000 praštevil.
C) Razvrščanje seznama imen po abecedi.
D) Napovedovanje verjetnosti prometne nesreče na kržišču na podlagi gostote prometa, vidljivosti in lasnosti ceste. 
ANSWER: D
ČE ZA KLASIFIKACIJSKI PROBLEM Z VEČ RAZREDI UPORABIMO 'ONE-HOT' KODIRANJE ZA PRAVE VREDNOSTI, KATERO STROŠKOVNO FUNKCIJO MORAMO IZBRATI?
A) Križno entropijo (cross-entropy)
B) Redko križno entropijo (sparse cross-entropy)
C) Adam
D) Povprečno kvadratno napako (MSE)
ANSWER: A
ZAKAJ JE UPORABA AKTIVACIJSKIH FUNKCIJ, KOT JE RELU, KLJUČNEGA POMENA V ARHITEKTURI NEVRONSKIH MREŽ?
A) Ker v mrežo vnesejo nelinearnosti, kar omogoča učenje kompleksnih vzorcev, ki jih z linearnimi kombinacijami ne bi mogli zajeti.
B) Za določitev začetnih vrednosti uteži in odmikov v mreži.
C) Za zmanjšanje števila potrebnih nevronov v skritih plasteh in s tem ponostavitev arhitekture.
D) Za normalizacijo vhodnih podatkov, da imajo vsi primerljivo vrednost.
ANSWER: A
ČE JE NATANČNOST MODELA NA VALIDACIJSKIH PODATKIH PRECEJ NIŽJA KOT NA UČNIH PODATKIH, JE TO ZNAK ZA:
A) Premalo epoh učenja.
B) Prekomerno prilagajanje (overfitting).
C) Napačno izbiro stroškovne funkcije.
D) Uspešno posploševanje modela.
ANSWER: B
ČE NEVRONSKA MREŽA NAPOVEDUJE CENO NEPREMIČNINE (ZVEZNI PODATEK), KATERA STROŠKOVNA FUNKCIJA JE NAJPOGOSTEJE UPORABLJENA ZA MERJENJE NAPAKE MED NAPOVEDJO IN DEJANSKO VREDNOSTJO?
A) Križna entopija
B) Redka križna entropija
C) Povprečna kvadratna napaka
D) Funkcija ReLU
ANSWER: C
POJAV, KO SE NEVRONSKA MREŽA 'NA PAMET NAUČI' UČNE PODATKE IN ZATO SLABO POSPLOŠUJE NA NOVE, NEVIDENE PODATKE, IMENUJEMO:
A) Prekomerno prilagajanje (overfitting)
B) Validacija
C) Gradientni spust
D) Normalizacija
ANSWER: A
KAJ SE ZGODI, ČE JE HITROST UČENJA (LEARNING RATE) V PROCESU OPTIMIZACIJE NASTAVLJENA PREMAJHNO?
A) Učenje bo zelo počasno in bo morda obtičalo v lokalnem minimumu.
B) Uteži in odmiki se sploh ne bodo posodabljali.
C) Model se bo takoj prekomerno prilagodil (overfitting).
D) Model bo postal nestabilen in napaka bo močno nihala.
ANSWER: A
V VHODNI PLASTI NEVRONSKE MREŽE MORA BITI TOČNO TOLIKO VOZLIŠČ, KOLIKOR JE:  
A) Epoh učenja.
B) Skritih plasti v mreži.
C) Vhodnih (neodvisnih) podatkov ali značilnosti.
D) Izhodnih (odvisnih) spremenjlivk, ki jih želimo napovedat.
ANSWER: C
KAKŠNA JE VREDNOST IZRAZA \( A_{12}​=I_1​W_{1,1}​+I_2​W_{1,2}​+I_3​W_{1,3}​+B_{1} \), KI PREDSTAVLJA IZRAČUN V NEVRONU PRVE SKRITE PLASTI?
A) Napaka napovedi, izračunana s povprečno kvadratno napako.
B) Produkt vseh vhodnih vrednosti in vseh uteži.
C) Rezultat aktivacijske funkcije ReLU.
D) Vsota produktov vhodnih vrednosti in uteži, prišteta odmiku tega nevtrona.
ANSWER: D
KAJ JE GLAVNA POMANJKLJIVOST UPORABE CELOŠTEVILSKEGA KODIRANJA (NPR. RDEČA → 1, ČRNA → 2, RUMENA → 3) ZA KATEGORIALNE PODATKE, KI NIMAJO NARAVNEGA VRSTNEGA REDA?
A) Postopek je računsko prezahteven za velike nabore podatkov.
B) Zahteva preveč pomnilika v primerjavi z one-hot kodiranjem.
C) Modelu umetno nakazuje zaporedje ali velikostni odnos, ki v resnici ne obstaja.
D) Ni ga mogoče uporabiti za probleme z več kot dvema kategorijama.
ANSWER: C
KAKŠEN JE NAMEN VALIDACIJSKEGA NABORA PODATKOV V PROCESU UČENJA NEVRONSKE MREŽE?
A) Da se na njem neposredno prilagajajo uteži in odmiki med vsako epoho.
B) Da se z njimi določi optimalno število skritih plasti pred začetkom učenja.
C) Da se oceni, kako se bo model obnesel na novih, še nevidenih podatkih.
D) Da se vanj shranijo najboljše uteži po vsaki epohi.
ANSWER: C
