\documentclass[12pt]{exam}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{pgfplots}

%\usepackage{arev}
%\usepackage[T1]{fontenc}


%\renewcommand*\rmdefault{iwona}

%\renewcommand*{\familydefault}{\rmdefault}
%\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}
%\renewcommand*{\familydefault}{\ttdefault}

%\textwidth 16 true cm
%\textheight 27 true cm
%\oddsidemargin 30 true mm
%\evensidemargin 20 true mm
%\voffset= -18 true mm
%\hoffset= -25 true mm


\printanswers

\begin{document}
\pagestyle{empty}

\section*{Kviz: NakljuÄna Å¡tevila}

\begin{questions}

\question Kaj je temeljna znaÄilnost enakomerne porazdelitve, po kateri osnovni algoritem v programskih jezikih generira Å¡tevila med 0 in 1?
\begin{choices}
\correctchoice Verjetnost izbire Å¡tevila v kateremkoli podintervalu je odvisna le od Å¡irine tega podintervala.
\choice Vsako naslednje generirano Å¡tevilo je veÄje od prejÅ¡njega.
\choice Algoritem generira le Å¡tevila, ki imajo konÄno Å¡tevilo decimalnih mest.
\choice Verjetnost, da je Å¡tevilo blizu 0,5, je najveÄja.
\end{choices}

\question Kaj se zgodi, Äe ukaz \verb|numpy.random.rand()| pokliÄete brez argumentov?
\begin{choices}
\correctchoice Vrne eno samo (skalarno) Å¡tevilo med 0 in 1.
\choice Vrne prazno polje (array) dolÅ¾ine 0.
\choice Program javi napako, ker je argument obvezen.
\choice Uporabi privzeto Å¡tevilo 100 in vrne 100 Å¡tevilk.
\end{choices}

\question Kateri dve kljuÄni lastnosti mora imeti dober algoritem za generiranje psevdonakljuÄnih Å¡tevil?
\begin{choices}
\choice Generirana Å¡tevila sledijo Gaussovi porazdelitvi in so vedno pozitivna.
\choice Algoritem je zelo hiter in porabi malo pomnilnika.
\correctchoice Å tevila so porazdeljena po enakomerni porazdelitvi in so nekorelirana.
\choice Zaporedje je kratko in hitro ponovljivo.
\end{choices}

\question Kaj je najpogostejÅ¡i vir za doloÄitev zaÄetnega semena, Äe ga uporabnik ne doloÄi?
\begin{choices}
\choice Prvo Å¡tevilo, ki ga uporabnik vnese preko tipkovnice.
\correctchoice Trenutni sistemski Äas, npr.\ odÄitek notranje ure v milisekundah.
\choice Vrednost Å¡tevila pi.
\choice Vnaprej doloÄeno Å¡tevilo, enako za vse raÄunalnike.
\end{choices}

\question Katere tri parametre sprejme funkcija \verb|numpy.random.normal()|?
\begin{choices}
\choice Å tevilo poskusov, verjetnost uspeha in Å¡tevilo Å¡tevil.
\correctchoice PovpreÄno vrednost, standardni odklon in Å¡tevilo Å¡tevil.
\choice Stopnjo, obliko in Å¡tevilo Å¡tevil.
\choice Spodnjo mejo, zgornjo mejo in Å¡tevilo Å¡tevil.
\end{choices}

\question Katera metoda uporablja veliko Å¡tevilo nakljuÄnih Å¡tevil za reÅ¡evanje deterministiÄnih problemov?
\begin{choices}
\choice Optimizacija z nakljuÄnim iskanjem.
\choice Analiza meritev in napak.
\correctchoice Monte Carlo metode.
\choice Inverzna transformacijska metoda.
\end{choices}

\question Kdaj je priporoÄljivo odstraniti \verb|numpy.random.seed()| iz konÄne razliÄice programa?
\begin{choices}
\correctchoice Ko je program preizkuÅ¡en in Å¾elimo, da ob vsakem zagonu ustvari novo, neponovljivo zaporedje nakljuÄnih Å¡tevil.
\choice Ko program deluje prepoÄasi, saj doloÄanje semena upoÄasni izvajanje.
\choice Samo takrat, ko uporabljamo porazdelitve, ki niso enakomerne.
\choice Nikoli, saj vedno zagotavlja boljÅ¡o nakljuÄnost.
\end{choices}

\question Katera trditev najbolje povzema uporabo nakljuÄnih Å¡tevil pri simulacijah?
\begin{choices}
\correctchoice Uporabljajo se za modeliranje pojavov, kjer ima nakljuÄnost kljuÄno vlogo.
\choice SluÅ¾ijo iskanju optimalnih parametrov tehniÄnih sistemov.
\choice Namen je ocena merilnih napak.
\choice Uporabljajo se za reÅ¡evanje analitiÄno teÅ¾kih, a deterministiÄnih problemov.
\end{choices}

\question Zakaj se v testiranju uporabi \verb|numpy.random.seed(N)|?
\begin{choices}
\choice PoveÄa hitrost generiranja nakljuÄnih Å¡tevil.
\choice Za generiranje bolj kakovostnih nakljuÄnih Å¡tevil.
\correctchoice Da program ob vsakem zagonu ustvari identiÄno zaporedje nakljuÄnih Å¡tevil.
\choice Da omeji obseg generiranih Å¡tevil med 0 in N.
\end{choices}

\question Kaj pomeni, da so psevdonakljuÄna Å¡tevila doloÄena z deterministiÄnim procesom?
\begin{choices}
\choice RaÄunalnik uporablja kvantnomehanske procese.
\choice Å tevila so le pribliÅ¾ki realnih Å¡tevil.
\correctchoice Zaporedje Å¡tevil je vnaprej doloÄeno z zaÄetnim semenom.
\choice Zaporedja se ponavljajo Å¾e po nekaj tisoÄ Å¡tevilih.
\end{choices}

\question Kateri numpy ukaz generira polje 10 Å¡tevil, ki sledijo binomski porazdelitvi?
\begin{choices}
\choice numpy.random.normal(n,p,10)
\correctchoice numpy.random.binomial(n,p,10)
\choice numpy.random.poisson(10)
\choice numpy.random.rand(10)
\end{choices}

\question Za katero nalogo je Monte Carlo najbolj primeren?
\begin{choices}
\choice ReÅ¡evanje sistema linearnih enaÄb.
\choice RazvrÅ¡Äanje podatkov.
\choice Iskanje besede v besedilu.
\correctchoice IzraÄun Å¡tevila $\pi$ z nakljuÄnimi toÄkami v kvadratu.
\end{choices}

\question Kaj je namen dodajanja nakljuÄnega Å¡uma v simulaciji meritev?
\begin{choices}
\choice PospeÅ¡iti zbiranje podatkov.
\correctchoice Oceniti negotovost meritve zaradi napak posameznih meritev.
\choice Odpraviti vse meritvene napake.
\choice Preveriti delovanje inÅ¡trumentov.
\end{choices}

\question Na kateri funkciji temelji inverzna transformacijska metoda?
\begin{choices}
\choice Standardnem odklonu.
\choice Gostoti verjetnosti (PDF).
\choice KarakteristiÄni funkciji.
\correctchoice Kumulativni porazdelitveni funkciji (CDF).
\end{choices}

\question Zakaj je optimizacija z majhnimi nakljuÄnimi odmiki boljÅ¡a od slepega iskanja?
\begin{choices}
\choice Ker vedno najde globalni optimum.
\choice Ker je raÄunsko manj zahtevna.
\choice Ker ne potrebuje zaÄetne reÅ¡itve.
\correctchoice Ker raziskuje okolico dobre reÅ¡itve namesto celotnega prostora.
\end{choices}

\question Kateri pojav bi modelirali z nakljuÄnim generiranjem?
\begin{choices}
\choice Delovanje logiÄnih vrat v procesorju.
\choice IzraÄun vsote prvih 100 Å¡tevil.
\choice Gibanje planeta okoli Sonca.
\correctchoice Jedrski razpad, kjer je Äas razpada nepredvidljiv.
\end{choices}

\end{questions}

\newpage

\section*{Naloga: NakljuÄna Å¡tevila}

Prosim, oddajte Jupyter Notebook datoteko z opravljenimi naslednjimi nalogami:
\begin{enumerate}
\item     NapiÅ¡ite program, ki s pomoÄjo Monte Carlo metode izraÄuna povrÅ¡ino med x-osjo in parabolo z enaÄbo $ğ‘¦=1âˆ’ğ‘¥^2$ 
med -1 in 1.
\item Za zgornjo parabolo zgenerirajte signal s Å¡umom in poiÅ¡Äite parabolo, ki se ji najbolj prilega.
\item Podobno kot v prejÅ¡nji nalogi, vendar namesto, da Å¡um generirate po normalni porazdelitvi, uporabite Poissonovo in/ali eksponentno porazdelitev.
\item {\em Dodatno:} NapiÅ¡ite program za vajo deljenja Å¡tevil do 100 (Â»obratna poÅ¡tevankaÂ«).

\end{enumerate}




\end{document}
