KAJ JE TEMELJNA ZNAČILNOST ENAKOMERNE PORAZDELITVE, PO KATERI OSNOVNI ALGORITEM V PROGRAMSKIH JEZIKIH GENERIRA ŠTEVILA MED 0 IN 1?  
A) Verjetnost izbire števila v kateremkoli podintervalu je odvisna le od širine tega podintervala.
B) Vsako naslednje generirano število je večje od prejšnjega.
C) Algoritem generira le števila, ki imajo končno število decimalnih mest.
D) Verjetnost, da je število blizu 0,5 je največja.
ANSWER: A
KAJ SE ZGODI, ČE UKAZ `NUMPY.RANDOM.RAND()` POKLIČETE BREZ ARGUMENTOV?  
A) Vrne eno samo (skalarno) število med 0 in 1. 
B) Vrne prazno polje (array) dolžine 0.
C) Program javi napako, ker je argument obvezen.
D) Uporabi prevzeto število 100 in vrne 100 številk.
ANSWER: A
KATERI DVE KLJUČNI LASTNOSTI MORA IMETI DOBER ALGORITEM ZA GENERIRANJE PSEVDONAKLJUČNIH ŠTEVIL?
A) Generirana števila slediju Gaussovi porazdelitvi in so vedno pozitivna.
B) Algoritem je zelo hiter in porabi malo pomnilnika.
C) Števila so porazdeljena po enakomerni porazdelitvi in so nekolerirana.
D) Zaporedje je kratko in hitro ponovljivo.
ANSWER: C
KAJ JE NAJPOGOSTEJŠI VIR, KI GA RAČUNALNIK UPORABI ZA DOLOČITEV ZAČETNEGA SEMENA, ČE GA UPORABNIK NE DOLOČI ROČNO?
A) Prvo število, ki ga uporabnik vnese preko tipkovnice.
B) Trenutni sistemski čas, na primer odčitek notranje ure v milisekundah.
C) Vrednost števila Pi.
D) Vnaprej določeno število, ki je enako za vse računalnike.
ANSWER: B
KATERE TRI PARAMETRE SPREJME FUNKCIJA `NUMPY.RANDOM.NORMAL()` ZA GENERIRANJE GAUSSOVO PORAZDELJENIH ŠTEVIL?
A) Število poiskusov, verjetnost uspeha i število števil. 
B) Povprečno vrednost, standardni odklon in število števil. 
C) Stopnjo, obliko in število števil. 
D) Spodnjo mejo, zgornjo mejo in število števil.
ANSWER: B
KATERA OD NAŠTETIH METOD UPORABLJA VELIKO ŠTEVILO NAKLJUČNIH ŠTEVIL ZA REŠEVANJE DETERMINISTIČNIH PROBLEMOV, NA PRIMER ZA DOLOČANJE POVRŠINE NEPRAVILNEGA LIKA?
A) Optimizacija z naključnim iskanjem.
B) Analiza meritev in napak.
C) Monte Carlo metode.
D) Inverzna tranformacijska metoda.
ANSWER: C
KDAJ JE PRIPOROČLJIVO ODSTRANITI UKAZ `NUMPY.RANDOM.SEED()` IZ KONČNE RAZLIČICE PROGRAMA?  
A) Ko je progam preiskušen in želimo, da ob vsakem zagonu stvari novo, neponovljivo zaporedje naključnih števil. 
B) Ko program deluje prepočasno, saj določanje semena upočasni izvajanje.
C) Samo takrat, ko uporabljamo porazdelitve, ki niso enakomerne, kot na primer Gaussova.
D) Nikoli, saj vedno zagotavlja boljšo naključnost in delovanje programa.
ANSWER: A
KATERA OD NASLEDNJIH TRDITEV NAJBOLJE POVZEMA UPORABO NAKLJUČNIH ŠTEVIL PRI SIMULACIJAH?  
A) Uporabljajo se za modeliranje in raziskovanje pojavov, pri katerih ima naključnost ključno vlogo.
B) Služijo isključno iskanju optimalne kombinacije parametrov v tehničnih sistemih.
C) Njihov glavni namen je ocena skupne merilne napake v kompleksnih eksperimentih.
D) Uporabljajo se za reševanje analitično teških, a determinističnih problemov. 
ANSWER: A
ZAKAJ BI PROGRAMER V FAZI TESTIRANJA PROGRAMA UPORABIL UKAZ `NUMPY.RANDOM.SEED(N)`?
A) Poveča hitrost generiranja naključnih številk, saj računalniku ni treba iskati novega semena. 
B) Za generiranje bolj kakovostnih in resničnih  naključnih števil.
C) Da bi zagotovili, da program ob vsakem zagonu ustvari identično zaporednje naključnih števil.
D) Da bi omejili obseg generiranih števil med vrednostmi med 0 in N.
ANSWER: C
IZRAZ 'PSEVDONAKLJUČNA ŠTEVILA' SE UPORABLJA, KER RAČUNALNIK GENERIRA ŠTEVILA NA PODLAGI DETERMINISTIČNEGA PROCESA. KAJ TO POMENI?
A) Računalnik uporablja kvantnomehanske procese za zagotavljanje prave naključnosti.
B) Števila so le približki realnih števil in niso popolnoma natančna.
C) Zaporednje števil je vnaprej določeno z začetno vrednostjo, imenovano seme.
D) Zaporednja števil se začnejo ponavljati že po nekaj tisoč generiranih vrednostih.
ANSWER: C
KATERI OD NAŠTETIH UKAZOV V KNJIŽNICI NUMPY BI UPORABILI ZA GENERIRANJE POLJA DESETIH ŠTEVIL, KI SLEDIJO BINOMSKI PORAZDELITVI?
A) numpy.random.normal(n,p,10)
B) numpy.random.binomial(n,p,10)
C) numpy.random.poisson(10)
D) numpy.random.rand(10)
ANSWER: B
ZA KATERO OD NASLEDNJIH NALOG JE UPORABA MONTE CARLO METOD NAJBOLJ PRIMERNA?
A) Reševanje sistema linearnih enačb.
B) Razvršanje podatkov v podatkovni bazi.
C) Iskanje določene besede v besedilu.
D) Izračun vrednosti števila pi s pomočjo naključnega streljanja točk v kvadrat.
ANSWER: D
PRI ANALIZI MERITEV V ZAHTEVNEM EKSPERIMENTU SE POGOSTO UPORABLJA SIMULACIJA. KAKŠEN JE GLAVNI NAMEN DODAJANJA NAKLJUČNEGA ŠUMA MERITVAM V TAKŠNI SIMULACIJI?
A) Pospešiti zbiranje podatkov med samim eksperimentom.
B) Oceniti skupno negotovost meritve, ki izhaja iz napak posameznih eksperimentov.
C) Popolnoma odstraniti meritvene napake iz končnih rezultatov. 
D) Preveriti, ali merilni inštrumenti delujejo pravilno.
ANSWER: B
INVERZNA TRANSFORMACIJSKA METODA OMOGOČA GENERIRANJE ŠTEVIL PO RAZLIČNIH PORAZDELITVAH. NA KATERI MATEMATIČNI FUNKCIJI TEMELJI TA METODA?
A) Standardnem odklonu porazdelitve.
B) Funkciji gotote verjetnosti (PDF).
C) Karakteristični funkciji porazdelitve.
D) Kumulativni porazdelitveni funkciji (CDF).
ANSWER: D
PRI OPTIMIZACIJI SE POGOSTO UPORABLJA PRISTOP, KJER SE TRENUTNI REŠITVI DODA MAJHNA NAKLJUČNA SPREMEMBA, KI SE OBDRŽI LE, ČE IZBOLJŠA REZULTAT. ZAKAJ JE TA PRISTOP BOLJŠI OD 'SLEPEGA' NAKLJUČNEGA ISKANJA?
A) Ker vedno najde globalni optimum in se nikoli ne ustavi v lokalnem.
B) Ker je računsko manj zahteven on slepega iskanja.
C) Ker ne potrebuje začetne rešitve za začetek reševanja.
D) Ker sistematično raziskuje okolico dobre rešitve, namesto da bi iskal po celotnem prostoru.
ANSWER: D
KATERI POJAV BI NAJVERJETNEJE MODELIRALI S SIMULACIJO, KI UPORABLJA NAKLJUČNA ŠTEVILA?
A) Delovanje logičnih vrat v računalniškem procesorju.
B) Izračun vsote prvih 100 števil.
C) Gibanje planeta okoli sonca po Newtonovih pravilih.
D) Jedrski razpad, kjer je čas razpada posameznega atoma nepredvidljiv.
ANSWER: D
